<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<ossohelpsource>
	<folder>
		<title>Xournal</title>
		<topic>
			<topictitle>1. Введение</topictitle>
			<context contextUID="help_xournal__introduction"/>
			<para>Xournal - это программа для ведения заметок или дневника и создания набросков при помощи стилуса. Xournal - свободное программное обеспечение (GNU GPL) и работает на Maemo, Linux (недавних дистрибутивах) и других платформах на основе GTK+/Gnome. По принципу работы оно может напомнить Microsoft Windows Journal или альтернативы, такие, как Jarnal и Gournal.</para>
			<para>Целями Xournal является обеспечение высококачественной графики (субпиксельного разрешения) и базовой функциональности; однако вы не найдете в нем средств для совместной работы, каковые обеспечивает Jarnal. Так как Xournal все еще находится на ранних стадиях разработки, программа может вести себя нестабильно и в ней могут отсутствовать некоторые необходимые вам функции.</para>
		</topic>
		<topic>
			<topictitle>2. Инструменты для рисования и выделения</topictitle>
			<heading><graphic filename="pen"/>Перо</heading>
			<para>Перо является инструментом, установленным в Xournal по умолчанию. Оно может использоваться с разным цветом и толщиной (см. подменю <display_text>Опции пера</display_text> меню <display_text>Инструменты</display_text>).</para>
			<heading><graphic filename="eraser"/>Ластик</heading>
			<para>Ластик дает возможность стереть то, что вы нарисовали пером.</para> 
			<para>Для ластика имеются пять вариантов толщины и три режима работы (подменю <display_text>Опции ластика</display_text> меню <display_text>Инструменты</display_text>):
			<list>
				<listitem>Стандартный режим (включен по умолчанию): ластик стирает части штрихов, нарисованные ранее с помощью пера или маркера. В этом режиме, если вы стираете центр штриха, оставшиеся его части образуют меньшие штрихи. Фон страницы и нижние слои не стираются.</listitem>
				<listitem>Замазка: ластик фактически представляет собой толстое перо белого цвета и стирает все под собой, включая фон.</listitem>
				<listitem>Удаление штрихов: ластик удаляет целые штрихи.</listitem>
			</list>
		</para>
			<heading><graphic filename="highlighter"/>Маркер</heading>
			<para>Как и перо, маркер может использоваться с некоторым числом цветов (по умолчанию желтым) и толщин штриха. Используйте соответствующие кнопки на панели инструментов</para>
			<heading><graphic filename="text"/>Инструмент "Текст"</heading>
			<para>Для создания нового текстового элемента кликните там, где должен появиться текст, а затем введите его или вставьте с помощью контекстного меню (внимание: перенос слов не производится). Для редактирования текстового элемента кликните внутри него. Гарнитуру и кегль можно отрегулировать с помощью команды <display_text>Шрифт</display_text> в меню  <display_text>Инструменты</display_text>. Цвет при наборе текста тот же, что и при рисовании пером (и может быть изменен с помощью пункта на панели инструментов).</para>
			<para>Текстовые элементы могут содержать в себе символы Unicode, если шрифт, их поддерживающий, установлен в системе. Несмотря на это, текст при наборе в языках, использующих письмо справа налево, может отображаться неправильно. Если журнал содержит текстовые элементы, использующие неустановленные шрифты, последние заменяются на установленные. (Также учтите, что текстовые элементы будут удалены при открытии документа в версии программы ниже 0.4). Наконец, имейте в виду, что функция экспорта в PDF поддерживает только шрифты TrueType и Type 1 (не используйте растровые шрифты) и результирующие характеристики экспортируемого текста могут отличаться.</para>
			<heading><graphic filename="ruler"/>Линейка</heading>
			<para>Линейка - это не инструмент сам по себе, а скорее специальный режим работы для инструментов "перо" и "маркер". Если он включен, эти инструменты рисуют прямые линии вместо кривых. Для простоты работы включение режима линейки автоматически делает текущим инструментом перо.</para>
			<heading><graphic filename="shape_recognizer"/>Распознаватель фигур</heading>
			<para>Распознаватель фигур также являет собой специальный режим для инструментов "перо" и "маркер". Если он включен, Xournal предпринимает попытку распознать геометрические фигуры по мере рисования и в случае успеха заменяет на них соответствующие нарисованные фигуры. Следующие фигуры могут быть распознаны программой: линии, окружности, прямоугольники, стрелки, треугольники и четырёхугольники. Фигуры, состоящие из нескольких линий, могут быть нарисованными за один прием или последовательными штрихами.</para>
			<para>Распознаватель призван работать настолько незаметно, насколько это возможно, и не должен быть помехой рисованию "свободных" фигур. (Этим и другими факторами он отличается от распознавателя фигур, написанным для Xournal Лукашом Кайзером). В результате будут распознаны только те фигуры, которые нарисованы тщательно и специально для этого. Советы для более качественного распознавания: (1) для окружностей, фигура замкнутая, но недостаточно круглая будет распознана с большей вероятностью, чем фигура достаточно круглая, но не замкнутая; (2) для стрелок, лучше приподнять стилус перед рисованием наконечника стрелки, и убедитесь в том, что линии, составляющие наконечник, являются прямыми; (3) для вытянутых прямоугольников, распознавание проходит лучше, если вы приподнимете стилус при рисовании примыкающих сторон прямоугольника.</para>
			<heading><graphic filename="default_tools"/>Инструменты по умолчанию</heading>
			<para>Каждый инструмент (перо, маркер, текст, ластик) имеет значение по умолчанию (цвет, толщина, ... для инструментов рисования, гарнитура и кегль для инструмента "Текст"). Пункты <display_text>Перо по умолчанию</display_text>, <display_text>Ластик по умолчанию</display_text>, <display_text>Маркер по умолчанию</display_text> и <display_text>Текст по умолчанию</display_text> меню <display_text>Инструменты</display_text> выбирают соответствующий инструмент и переводят его значения в значения по умолчанию. Панель инструментов также включает кнопки <display_text>По умолчанию</display_text>, которая переводит значения текущего инструмента в значения по умолчанию, и <display_text>Перо по умолчанию</display_text>.</para>
			<para>Пункт <display_text>Установить как значения по умолчанию</display_text> меню <display_text>Инструменты</display_text> сохраняет текущие значения выбранного инструмента как его значения по умолчанию.</para>
			<heading><graphic filename="thin"/><graphic filename="medium"/><graphic filename="thick"/>Толщина</heading>
			<para>Доступны пять различных уровней толщины для разных инструментов (перо, ластик или маркер). Толщина может быть настроена в соответствующем подменю меню <display_text>Инструменты</display_text>.</para>
			<heading><graphic filename="rectangle_selection"/>Прямоугольное выделение</heading>
			<para>Этот инструмент позволяет выделить прямоугольный сегмент текущего слоя. Выделяются все штрихи, которые полностью содержатся внутри выделенной части. Выделение можно передвигать, кликнув внутри него и потянув в сторону. Если курсор достигает другой страницы, выделение будет перенесено на верхний слой этой страницы.</para>
			<para> Выделение можно копировать, дублировать и т.д. (включая операции с другими страницами или журналами), используя соответствующие кнопки на панели инструментов или пункты в меню <display_text>Правка</display_text>.</para>
			<heading><graphic filename="vertical_space"/>Пространство по вертикали</heading>
			<para> Этот инструмент позволяет вставить пространство по вертикали на текущей странице: все элементы, которые находятся целиком между курсором и краем страницы передвигаются вверх или вниз.</para>
			<para>Учтите, что фон и элементы, расположенные на других слоях, не передвигаются. Кроме того, если вы вставляете слишком много вертикального пространства, некоторые элементы могут оказаться за пределами страницы и стать невидимыми. Эти элементы не удаляются: для того, чтобы они появились снова, используйте инструмент вертикального пространства для уменьшения высоты страницы или измените последнюю с помощью пункта <display_text>Размеры документа</display_text> в меню <display_text>Журнал</display_text>.</para>
			<para>Если вы передвигаете курсор за нижний край страницы (так, что весь передвигаемый участок становится невидим), элементы на нем окажутся на следующей странице (на самом верхнем ее слое); те элементы, которые уже там имелись, затронуты не будут. Подобным же образом, если вы передвигаете курсор за верхний край страницы так, что весь передвигаемый участок становится невидим, элементы на нем оказываются на предыдущей странице.</para>
			<heading><graphic filename="hand_tool"/>Инструмент "Рука"</heading>
			<para> Этот инструмент позволяет просматривать журнал; передвижение курсора двигает страницы журнала.</para>
			<heading>Отмена и повтор действий</heading>
			<para>Все действия, совершаемые в текущем журнале (рисование, стирание, копирование и вставка; добавление, удаление и редактирование страниц и т.д.) могут быть отменены и повторены по желанию, для этого нужно использовать соответствующие кнопки на панели инструментов или пункты в меню <display_text>Правка</display_text>.
На глубину отмены/повтора ограничений нет, соответствующий стек очищается только при выходе из программы или создании нового журнала.</para>
		</topic>
		<topic>
			<topictitle>3. Страницы, слои и фоны</topictitle>
			<context contextUID="help_xournal_pages_layers_backgrounds"/>
			<para>Журнал состоит из одной или нескольких страниц, чьи характеристики могут быть отличными друг от друга и модифицируются отдельно. Каждая страница состоит из фона и лежащих над ним одного или более слоев. Все операции рисования совершаются в пределах одного слоя и не влияют на фон или другие слои. Слои можно представить как прозрачные кальки: рисование и стирание происходит на верхнем слое.
				Слои представляют собой удобный механизм для создания пометок поверх текущей страницы журнала: вследствие разделения между слоями, рисование и стирание на самом верхнем слое не удаляет изображенное на слоях ниже.</para>
			<para>Вы можете передвигаться между страницами многими способами:</para>
			<list>
				<listitem>используя пункты для навигации к последующей, предыдущей, первой или последней странице в меню <display_text>Вид</display_text></listitem>
				<listitem>в режиме скроллинга переходя к нужной странице вручную</listitem>
			</list>
			<para>Для большего удобства переход на страницу вперед в конце журнала создает новую страницу.</para>
			<note>Переход к странице автоматически выбирает ее верхний слой.</note>
			<para>Для осуществления навигации по слоям используйте либо меню выбора слоев на панели инструментов, либо  пункты <display_text>Показать слой</display_text> и <display_text>Скрыть слой</display_text> меню<display_text>Вид</display_text>. Следует запомнить, что все слои под текущим остаются видны, в то время как вышестоящие слои невидимы.
				<note>Нельзя рисовать на фоне, любая попытка сделать это выдаст ошибку и возвратит на первый слой.</note>
			</para>
			<heading>Управление страницами и слоями</heading>
			<para>Новые страницы могут быть добавлены в журнал с помощью пункта  <display_text>Новая страница...</display_text> меню <display_text>Журнал</display_text>. Вновь создающиеся страницы имеют такие же параметры и фон, как и текущая страница (для команд  <display_text>Новая страница перед текущей</display_text> и <display_text>Новая страница после текущей</display_text>) или как последняя страница в журнале (для команды <display_text>Новая страница в конце</display_text>). </para>
			<para>Пункт <display_text>Удалить страницу</display_text> меню <display_text>Журнал</display_text> удаляет текущую страницу из журнала. (Помните, что эта операция обратима в случае, если вы удалили страницу случайно).
			<para>Пункт <display_text>Новый слой</display_text> меню <display_text>Журнал</display_text> создает новый слой над текущим, в то время как <display_text>Удалить слой</display_text> удаляет текущий слой и все его содержимое (если вы попытаетесь удалить единственный слой на странице, автоматически будет создан новый).</para>
			<heading>Размеры документа и фоны</heading>
			<para>Размер текущей страницы может быть модифицирован с помощью пункта <display_text>Размер документа</display_text> в меню <display_text>Журнал</display_text>. Доступны стандартный и нестандартный размеры.</para>
			<para>Фоном может быть один из размеров документа, растровое изображение или страница из файла PDF.</para>
			<para>Для выбора стандартного размера документа для текущей страницы используйте подменю <display_text>Формат страницы</display_text> меню <display_text>Журнал</display_text>. Фоновый цвет документа может быть изменен с помощью подменю <display_text>Цвет фона</display_text> меню <display_text>Журнал</display_text>.</para>
			<para>Чтобы использовать в качестве фона страницу из файла PDF, см. ниже.</para>
			<para>Для загрузки растрового изображения в качестве фона для страницы используйте пункт <display_text>Фон из изображения</display_text> меню <display_text>Журнал</display_text>. Это действие автоматически установит размер страниц равным размеру изображения, а уровень зума - равным 100%. Если в системе установлен ghostscript, вы также можете использовать этот метод для импорта страниц Postscript или PDF файлов; в этом случае все эти страницы будут автоматически импортированы в качестве фонов соответствующих страниц текущего журнала (использование этого метода не рекомендуется, применение аннотаций PDF лучше во многих отношениях).</para>
			<para>Чтобы сделать скриншот какого-либо окна или участка экрана, используйте пункт <display_text>Фон из скриншота</display_text> меню <display_text>Журнал</display_text>. Это свернет Xournal в трей; кликните на любом окне (убедившись, что его видно целиком) для того, чтобы захватить его изображение, или на рабочем столе, чтобы захватить весь экран.</para>
							<important>По умолчанию изображения, загруженные с помощью команды <display_text>Фон из изображения</display_text> не будут сохранены в файл журнала; последний будет содержать в себе абсолютную ссылку на файл изображения. Это означает, что, если файл изображения будет удален или перемещен, соответствующий фон в журнале перестанет быть виден. Чтобы избежать этого, поставьте флажок <display_text>Сохранить файл с журналом</display_text> в низу диалогового окна выбора файла.
Эта опция действительна только для файлов изображений, загружаемых с жесткого диска; фоны из скриншотов (и изображения, извлеченные из файлов PS/PDF с помощью ghostscript) автоматически сохраняются вместе с журналом (в формате PNG, используя имена по шаблону *.xoj.bg_*.png).</important>
			<emphasis>Масштабирование и сглаживание: по умолчанию фоны страниц масштабируются и сглаживаются тогда, когда изменяется уровень приближения (зума), для того, чтобы обеспечить приемлемый уровень визуального качества. Поскольку эта процедура потребляет много как оперативной памяти, так и ресурсов процессора, по умолчанию она выполняется по мере того, как открываются новые страницы. Это означает, что иногда вы можете увидеть несглаженное изображение (на больших уровнях приближения это может сильно снизить производительность). Если вы предпочитаете, чтобы масштабирование и сглаживание происходили немедленно после изменения степени приближения, отключите опцию <display_text>Прогрессивный фон</display_text>в меню <display_text>Опции</display_text>.
				Если вам приходится использовать большие растровые изображения в качестве фонов, вы можете отключить опцию (пожертвовав визуальным качеством)  <display_text>Сглаживать растр</display_text> в меню <display_text>Опции</display_text>.</emphasis>
			<heading>Аннотации PDF</heading>
			<para>Xournal может быть использован для того, чтобы помечать с его помощью PDF файлы аннотациями. Для этого все страницы PDF файлв загружаются в качестве фонов страниц журнала..</para>
			<para>Команда <display_text>Создать PDF аннотацию</display_text> в меню <display_text>Файл</display_text> создает новый файл журнала, предназначенный для этого.. Размеры страниц и их фоны соответствуют  характеристикам PDF файла (поддерживаются незашифрованные файлы).</para>
					<para>По умолчанию PDF файл не будут сохранен вместе с файлом журнала; последний будет содержать в себе абсолютную ссылку на него. Это означает, что, если PDF файл  будет удален или перемещен, соответствующий фон в журнале перестанет быть виден (хотя Xournal при открытии журнала даст вам выбрать обновленное местонахождение PDF файла, если ссылка оказалось битой). Чтобы избежать этого, отметьте флажок <display_text>Сохранять вместе с файлом журнала</display_text> в низу диалогового окна загрузки PDF файла. Тогда он будет сохранен вместе с журналом (с именем по шаблону *.xoj.bg.pdf).</para>
					<para>Очень рекомендуется не подвергать страницы с фоном из PDF файлов процедуре изменения размера (используя команду <display_text>Размер документа</display_text>). Следствием этого станет крайне низкое качество фона, так как PDF конвертер не способен масштабировать PDF изображения с нестандартными пропорциями.</para>
			<para>Хотя вы можете выполнять любые операции над журналами с импортированными PDF фонами (такие как дублирование, вставка новых страниц - пустых и с фоном, ...), вы не можете загрузить страницы из более чем одного PDF файла в один журнал. Если вам необходимо аннотировать несколько файлов PDF, учтите возможность применения для этого сторонних утилит, объединяющих эти файлы перед импортированием в журнал (например, pdfmerge).</para>
		</topic>
		<topic>
			<topictitle>4. Экспорт PDF</topictitle>
			<context contextUID="help_xournal_exporting_to_pdf"/>
			<para>Начиная с версии 0.3 Xournal располагает собственным движком отрисовки PDF. Команда <display_text>Экспорт PDF</display_text>  (меню <display_text>Файл</display_text> создает файл PDF-1.4 из текущего документа. Конечные PDF файлы более компактны, чем файлы, создаваемые с помощью gnome-print, а их размеры соответствуют размерам страниц в Xournal. Штрихи маркера отрисовываются с частичной прозрачностью (учтите однако, что некоторые приложения, такие как xpdf и ghostview, не всегда адекватно работают с прозрачностью). Шрифты для текстовых элементов внедряются в PDF файл.</para>
			<para>Xournal также включает в себя PDF парсер, совместимый с форматом PDF версии 1.4; сжатие, доступное в  PDF 1.5 (Acrobat 6), не поддерживается. При экспорте PDF фонов Xournal сохраняяет структуру исходного PDF файла (хотя дополнительные данные, такие как гиперссылки и т.д., удаляются). Если Xournal не может обработать PDF файл, фоны переводятся в сжатые растровые изображения и PDF файл создается заново.</para>
		</topic>
		<topic>
			<topictitle>5. Настройки</topictitle>
			<context contextUID="help_xournal_configuration"/>
			<para>Настройки Xournal могут быть сохранены в файл (~user/.xournal/config) с помощью команды <display_text>Сохранить настройки</display_text> меню <display_text>Опции</display_text>. Следующие настройки сохраняются в файл:</para>
			<list>
				<listitem>общие опции отображения: степень масштабирования, размер окна и т..д., ...</listitem>
				<listitem>параметры документа по умолчанию (установленные при помощи команды <display_text>Установить по умолчанию</display_text> в меню <display_text>Журнал</display_text>)</listitem>
				<listitem>настройки по умолчанию для инструментов пера, маркера, ластика и интсрумента "текст" (установленные при помощи команды <display_text>Установить по умолчанию</display_text> в меню <display_text>>Инструменты</display_text>. </listitem>
				<listitem>различные настройки, установленные в меню <display_text>Опции</display_text>.</listitem>
			</list>
			<para>Конфигурационный файл также дает доступ к некоторым настройкам, которые нельзя найти в графическом интерфейсе, таким как: разрешения отображения в пикселях на дюйм, шаг увеличения для функции масштабирования, инструмент, выбранный по умолчанию при запуске, толщина по умолчанию для различных инструментов рисования,папка по умолчанию для открытия и сохранения файлов, наличие и положение панелей инструментов, ...</para>
		</topic>
		<topic>
			<topictitle>6. Информация об авторе, лицензии, баг-репорты</topictitle>
			<context contextUID="help_xournal_author"/>
			<para>Xournal создан Denis Auroux (auroux@math.mit.edu) и портирован на Maemo Aniello Del Sorbo (anidel@dia.unisa.it)</para>
			<para>Он распространяется под лицензией GNU General Public License.</para>
			<para>Сообщайте нам сведения о найденных ошибках и ваши предложения; Мы заранее извиняемся, если окажемся не в состоянии ответить на некоторые ваши вопросы.</para>
			<para>Если вы обнаружили серию операций, которая при последовательном выполнении заставляет Xournal вылетать (вылет должен репродуцироваться), пожалуйста, вышлите нам детальные инструкции по поводу того, как воспроизвести его. Файлы программы также могли бы оказаться полезными.</para>
			<para>Баг-репорты и предложения можно также отправлять со страницы проекта на SourceForge.</para>
			<para>Баг-репорты для версии для Maemo необходимо отправлять на странице Bugzilla в Maemo Garage.</para>
		</topic>
	</folder>
</ossohelpsource>
